%%
%% Capítulo 6: Conclusões
%%
\mychapter{Conclusões}
\label{Cap:conclusao}
O método de elevação artificial \textit{plunger lift} é bastante utilizado na indústria em poços específicos que correspondam a certas características que proporcione o bom funcionamento do método. Este método sem algoritmo para o controlador, mantêm intervalos de tempo da válvula motora aberta e fechada fixos. Esses intervalos de tempo fixos prejudicam a produção do poço a longo prazo, podendo vir a afogar o poço e requerer uma maior atenção para que o pistão consiga retornar à superfície. O trabalho do operador exige uma atenção maior em casos que não exista um controlador, pois o mesmo deverá modificar os tempos da válvula aberta de acordo com as leituras de pressões dentro do poço ou o tempo de viagem do pistão.

A otimização da produção destes poços deve passar por uma fase de estudos que inclui o desenvolvimento do simulador com interface gráfica funcional e saída de dados para análise. Este estudo vai fornecer dados comparativos entre alguns métodos de controle para este método viabilizando implementação com mais segurança e objetividade em campo um controlador. Como o programa simula características do poço como profundidade e a razão gás-líquido, por exemplo, há maior precisão nos resultados aproximando a simulação de um poço real.

A escolha correta do controlador em companhia com equipamentos de medição precisos com alta qualidade traz benefícios para a produção daquele poço, também evitando problemas que podem ocorrer devido à má tomada de decisão do controlador. A comparação entre resultados de controladores em alguns tipos de poços diferentes é essencial para a escolha de um algoritmo compatível com a configuração do poço em campo, levando ao aprimoramento da utilização do método pela indústria.
\section{Cronograma para a apresentação da dissertação}
\label{Sec:cronograma}
As próximas atividades que serão realizadas para preparação da defesa de mestrado estão descritas na tabela \ref{Tab:cronograma}. As atividades consistem em alterar o software simulador criado para aceitar formas de controle apresentadas na seção \ref{Sec:controle}. O objetivo é a realização de, pelo menos, duas formas de controle para comparação de resultados. Após a implementação destes controladores, a coleta de dados do software simulador é necessária para a demonstração do comparativo e obter conclusões efetivas acerca do uso de certos algoritmos de controle para o método estudado. Os meses seguintes serão utilizados para o desenvolvimento da dissertação final de mestrado para organização da apresentação de defesa.
\begin{table}[h!]
	\centering
	\caption{Cronograma para defesa de mestrado}
	\label{Tab:cronograma}
	\begin{tabular}{cccccccc}
		\hline
		\multirow{2}{*}{\textbf{Atividades}} & \multicolumn{7}{c}{\textbf{Mês}} \\
		\cline{2-8}
		& \textbf{Jun} & \textbf{Jul} & \textbf{Ago} & \textbf{Set} & \textbf{Out} & \textbf{Nov} & \textbf{Dez} \\ \hline
		Implementação dos controladores & \cellcolor[gray]{0.85} & \cellcolor[gray]{0.85} & \cellcolor[gray]{0.85} & \cellcolor[gray]{0.85} & & & \\ \hline
		Aquisição de dados & & & \cellcolor[gray]{0.85} & \cellcolor[gray]{0.85} & \cellcolor[gray]{0.85} & & \\ \hline
		Desenvolvimento da Dissertação & & & & & \cellcolor[gray]{0.85} & \cellcolor[gray]{0.85} & \cellcolor[gray]{0.85} \\ \hline
		Defesa de Mestrado & & & & & & & \cellcolor[gray]{0.85} \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}